\documentclass[12pt,a6paper,russian,hidelinks]{report}     


%\usepackage{extsizes}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{cmap} %чтобы работал поиск по кириллице
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./figures/} }
\DeclareGraphicsExtensions{.eps,.png,.jpg,.pdf}


\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{tabu}
\usepackage{geometry}
\usepackage{caption}
\geometry{
	top = 10mm,
	left = 10mm,
	right = 10mm,
	bottom = 15mm
}
\selectlanguage{russian}
\hyphenation{БПЛА}
\hyphenation{ЦАГИ}

\newcommand{\m}{\text{м}}
\newcommand{\kgs}{\text{кгс}}
\renewcommand{\thesubfigure}{\asbuk{subfigure}}

\begin{document}
\section*{1. Политическое учение Томаса Гоббса}
Гоббс задумался над предысторией общества, его возникновением и над тем, как это отразилось на человеке. Он сказал, что человек по своей природе "зло" (причиной тому гражданский войны). Если нет обещства и нет государства, человек показывает свое истинное лицо. Можно утверждать, что лучше хоть какое-то государство, чем ничего. Государство подразумевает под собой избавление от состояния войны "всех против всех", дает чувство защищенности и защищает от насильственной смерти путем личных договоренностей (о ненападении, взаимовыручке, ...), которые при большом числе индивидов переходят в закону, а само общество принимает более упорядоченный и сдержаннный облик. 

\section*{2. Конвенциональная теория}
Поскольку людские семьи были очень разобщены и вели войну всех против всех, они объединились, чтобы выжить. Объединение возможно только по договоренности, для заключения которой требовался язык. Сами языки по той же договоренности видоизменялись и совершенствовались с течением времени

\section*{3. Основные принципы философии Спинозы}
Полное название главного произведения Спинозы: 
"Этика, доказанная в геометрическом порядке и разделенная на пять частей, в которых трактуется:
\begin{itemize}
\item{О Боге}
\item О природе и происхождении души
\item О природе и происхождении аффектов
\item О человеческом рабстве или о силе аффектов
\item О могуществе разума или о человеческой свободе.
\end{itemize}
"
О Боге он считал: Бог = Субастанции + природа. Он прежде всего вводит и развивает понятие causa sui - причины самого себя. Он поведет рассуждение к объединению понятий Бога, природы и субстанции. Бог - стержень общей картины мира всех, по сути философов нового времени.

\section*{4. Учение Спинозы о субстанциях, атрибутах, модусах}
Субстанция - то, что существует само по себе и представляет само чере себя. Субстанция (она же природа, она же Бог, и дух - "Deus sive natura". Существует только одна субстанция, т.е. она есть всё существующее. Таким образом, Бог Спинозы не является личностным существом в традиционном религиозном понимании: "в природе Бога не имеют места ни ум, ни воля". Субстанция бесконечна в пространстве и вечна во времени.

Атрибут: то, что составляет сущность субстанции, её фундаментальное свойство. Известно 2 атрибута: "протяжение" и "мышление", хотя их может быть бесконечное количество. Атрибуты совершенно независимы, т.е. не могут влиять друг на друга. Однако как для субстанции в целом, так и для каждой отдельной вещи выраженность существования через атрибуты протяжения и мышления согласуются. "Порядок и связь идей те же, что порядок и связь вещей".

Модус: Спиноза называет множество многообразных отдельных вещей и процессов модусами. Они не тождественны каждой отдельной вещи. Он определил их как "состояния", зависимые от мирового субстанционального целого. Но как они образуются? Спиноза прибегает к понятию "бесконечные модусы". Бесконечные модусы связывают субстанцию с отдельными вещами либо непосредственно, либо через модификации и комбинации атрибутов, или посредством комбинирования свойств модусов. 

\section*{5. Учение о познании и философии этики Спинозы}
Спиноза выделял 3 пути познания:
\begin{enumerate}
\item Путь чувственного познания: это самый неточный (представление окружающего мира)
\item Путь познания, связанный с интеллектом: то, что получается из книг, со слов других (получать более продвинутые знания)
\item Интуитивное познание (самое точное). Оно основывается на восприятии вещи через ее сущность, через познание ее ближайшей причины.
\end{enumerate}

\section*{6. Сенсуализм Дж.Локка}
Локк был одним из основоположников \\эмпирико-сенсуалистической теории познания. Он считал, что у человека нет врожденных идей, он рождается будучи "чистой доской" и готовым воспринимать окружающий мир посредством своих чувств через внутренний опыт - рефлексию.
Доказательство:
\begin{itemize}
\item Сумасшедший дом - идей нет у психов
\item Ясли - идей нет у детей
\item Дикие земли - идей нет у дикарей
\end{itemize}


\section*{7. }
Первичные качества (объективные свостйва материальных тел): Локк к первичным, или объективным, качествам относил движение, непроницаемость, плотность, сцепление частиц, фигуру, объем и другие.
Вторичные качества: субъективные ощущения, не совпадающие со свойством внешних объектов самих по себе. К ним относятся цвет, звук, вкус, запах...
Роль: Учение о первиности и вторичности -> стимулировало к выяснению истинных материальных причин различных видов ощущений.

\section*{8. Теория познания Локка}
Важной философской работой Локка является опыт о человеческом разуме. Локк предложил развитие эмпиризма Бэкона, обосновывая сенсуалистическое направление в теории познания. Локк считал, что знание проистекает из опыта, а опыт складывается из ощущений. Теория Локка гласила: 
\begin{enumerate}
\item нет врожденных идей, все познание рождается в опыте
\item душа или разум человека при рождении подобны чистой доске
\item в интеллекте нет ничего, чего раньше не было в ощущениях, чувствах
\end{enumerate}
Локк подразделяет на 2 вида: внешний опыт (ощущений) + внутренний (рефлексия). Источник первого - объективный материальный мир, воздействующий на наши органы чувств и вызывающий ощущения.
Внутренний опыт через рефлексию обращен на наблюдения своих собственных наблюдений.
Простые иде, по Локку образуются непосредственно из ощущения и рефлексии. Простые идеи пассивны, они как бы навязываются нам извне. Сложные - требуют активности ума.
Треугольник вообще - понятия в нашей голове, связанные с неким единичным образом (или несколькими образами). Общего ? нет как такового, лишь образы, представляющие объект. Нарисовать треугольникВообще - невозможно, т.к. нет рисунка, универсального для всех треугольников (... и ..., больших и малых), это суть заблужения ума из-за злоупотребления словами.

"... нельзя представить себе треугольник вообще, т.е. треугольник, который не был бы ни большим, ни меньшим, ни равносторонним, ни разносторонним. Иначе говоря, нет и не может быть абстрактной идеи треугольника, а есть лишь представление о треугольнике с определенными конкретными свойствами."

Для чего он (тр-кВообще) нужен: для общего понятия, обозначение для класса объектов.


\section*{9. Монадология Лейбница}
Сабж - работа Лейбница, повествующая о монадах - простых субстанциях, не имеющих частей.
\begin{itemize}
\item Монада - (единица), обозначающая божества, или первое существо, единицу, или единое, как неделимое. -> нет 2 одинаковых
\item Они нематериальные, но их можно почувствовать
\item Они образуют нечто целое (что перекликается с интегральным исчислением).Как пример - Шум - интеграл по шумам всех волн (бесконечно малым) 
\end{itemize}

\section*{10. Понятие о предустановленной гармонии}
Это понятие, введенное Лейбницом для объяснения согласованности простых субстанций в университете, согласно учение о П.2, монады не могут физически взаимодействовать между собой, их взаимодействие есть результат гармонии, предустановленной Богом.
Проблема теодицей: главная проблема теодицеи состоит в том, что чтобы снять с внеприродного Бога, творца и промыслителя всего сущего ответственность за многообразное зло в подчиненном ему мире, нужно показать, что между наличием этого зла и всеблагой природой Бога нет никакого протворения.

* Теодицея — совокупность религиозно-философских доктрин, призванных оправдать управление Вселенной добрым Божеством, несмотря на наличие зла в мире. Термин введён Лейбницем в 1710 году.

\section*{11. Критика Беркли учения о качествах Дж.Локка}
Беркли цитировал положение теории познания Локка о первичных и вторичных качествах вещей, согласно которым вторичные качества субъектны, объявил, что субъекты все качества вещей, а "существовать - значит быть воспринимаемым". Тогда Беркли целиком сводит к восприятиям и ощущениям; мир - это ощущения.

Беркли критиковал Локка за разделение качества на первичные и вторичные. Для Беркли все качества вторичные (субъективные).

\section*{12. Проблема существования окружающего мира в философии Беркли}
Беркли поставил под сомнение существование окружающего мира и доказуемость его существа. 
Главные принципы: este es percipi - существовать значит быть воспринимаемым, т.е. если мы воспринимаем нечто, то оно всё так же существует, как существует объект, отражающийся в зеркале, пусть и достаточно кривом. 

\section*{13. Учение Беркли о константности мира}
Мир поставлен лишь в пределах нашего восприятия, как текущая локация в виртуальной реальности. Если двигаться дальше - будет производится подгрузка объектов. А поскольку все - есть Бог, то весь мир в сознании Бога, который суть сервер с хранением данных об этом мире

\section*{14. Давид Юм как последователь Беркли}
Что из Беркли:
Юм испытал влияние со стороны идей Беркли. Однако в отличии от Беркли - воинствующего поборника идеализма и религии, Юм - скептик. Он стремится избежать крайностей философии Беркли, и ???(открыть конфликт с выводами естествознания)???
Как Беркли, он исходит из того, что источник познания - в ощущениях или впечатлениях субъекта. Однако он считал неприемлемым мнение Беркли о том, что источником ощущений является всемогущее существо или божество. Ощущение -> результат <-> объективный мир. Он полагал, что человек не в состоянии установить какое-то соотношение между образом и породившим его объектом.
Что касается причино-связи явлений, она, если существует, не познаваема. Он полагал, что источником знаний о порядке вещей служат не теоретические изыскания, а вера. Согласно Юму, результаты усилий философов демонстрируют лишь слепоту и слабость человеческого разума.

\section*{15. Учение Д.Юма о ассоциациях}
Весьма существенная часть его воззрений. Главная мысль - ассоциации связаны между собой
Юм разделил ассоциации на 3 группы:
\begin{enumerate}
\item (по сходству) когда новый объект похож на какой-либо знакомый объект
\item (по смежности) в них главную роль играют простравнственное и временное отношение между предметами и явлениями. Пространственная связь возникает тогда, когда, воспринимая один предмет, мы воспринимаем и то, что рядом с этим предметом
\item (по причинности) суть их заключается в том, что в памяти возникают прямо противоположные факты и явления.
\end{enumerate}

\section*{16. Взгляд на природу причинности}
В центре теории философии Юма - анализ проблемы причинности, т.е. необходимости связи между 2 событиями, которую Юм считает недоказумой: каузальные и логические связи не совпадают. Основанием причинности не может быть и опыт, т.к. мы не наблюдаем связь причины и действия, а имеем лишь впечатление совместного появления 2 событий.
Выводы:
\begin{itemize}
\item На основе индукции мы не можем полно судить о мире (все встречавшиеся лебеди - белые $\neq$ все лебеди белые)
\item Мы не можем понять, что причина, а что следствие из 2 событий. Это не более, чем привычка, не имеющая над собой докозательства
\end{itemize}
По этой причине невозможно построение теории естествознания.


\end{document}